Диана фрегат Википедия
Диана фрегат
Материал из Википедии свободной энциклопедии
Перейти к навигации
Перейти к поиску
У этого термина существуют и другие значения см Диана
Диана
Крушение фрегата Диана
Служба
Российская империя
Класс и тип судна
Корабль ранга
Тип парусного вооружения
Фрегат
Организация
Балтийский флот Российской империи
Изготовитель
Соломбальская верфь Архангельск
Автор корабельного чертежа
В Ф Стоке
Корабельный мастер
Ф Т Загуляев
Строительство начато
мая
Спущен на воду
мая
Введён в эксплуатацию
июль
Выведен из состава флота
потерпел крушение в декабре года близ города Симода Япония
Основные характеристики
Водоизмещение
предположительно т
Длина по верхней палубе
м
Ширина по мидельшпангоуту
м
Высота борта
м
Осадка
м кормой м носом
Двигатели
паруса
Экипаж
человек
Вооружение
Общее число орудий
Медиафайлы на Викискладе
Диана фрегат военного флота Российской империи Стал последним парусным пушечным фрегатом военно морского флота Российской империи построенным под руководством подполковника корпуса корабельных инженеров Ф Т Загуляева по чертежам фрегата Паллада разработанным кораблестроителем В Ф Стоке
Содержание
Строительство
Служба
Плавание в Японию
Крушение
Возвращение экипажа в Россию
Командиры
Примечания
Ссылки
Строительство править править код
Заложен на Соломбальской верфи в Архангельске мая года спущен на воду мая года
Длина фрегата м ширина м Спущен на воду мая года Включён в состав Балтийского флота и в июле года был переведён из Архангельска в Кронштадт Летом года в составе эскадры участвовал в практическом плавании по Финскому заливу
Служба править править код
Плавание в Японию править править код
октября года Диана вышла из Кронштадта на Дальний Восток России чтобы сменить пришедший в негодность фрегат Паллада на котором в Японию был направлен с дипломатической миссией вице адмирал Е В Путятин
На напутственном молебне по случаю отплытия корабля о ниспослании морякам невидимого хранителя от всякого злого обстояния и во всяком благополучии соблюдающа присутствовал управляющий морским министерством великий князь Константин Николаевич
С учётом важности поставленной задачи командование фрегатом было возложено на опытного моряка капитан лейтенанта С С Лесовского которого для этого по ходатайству Е В Путятина отозвали с Черноморского флота В составе офицеров Дианы были
семь лейтенантов в том числе старший офицер корабля И И Бутаков и однокашники по Морскому кадетскому корпусу А Ф Можайский и князь А В Оболенский
четыре мичмана в том числе А А Колокольцев и Т Ф Можайский младший брат А Ф Можайского
поручик корпуса флотских штурманов Антипенко
подпоручик Пётр Ёлкин
три прапорщика и пять молодых гардемаринов
До Северного моря фрегат шёл в сопровождении буксирного парохода Отважный Во время первой стоянки с по октября в Копенгагене были приобретены книги морские таблицы и инструменты необходимые в кругосветном плавании
октября корабль вышел в Атлантический океан
С по ноября Диана стояла на рейде порта Сан Себастьян острова Гомера
декабря был пройден экватор Затем после захода в Рио де Жанейро декабря года января года фрегат прошёл мыс Горн и февраля стал на якорь для ремонтных работ в Вальпараисо В своём рапорте С С Лесовский писал
Повреждения в корпусе фрегата совершенно незначительны за исключением следующих у двух бимсов сломались железные кницы бимс бушпритного пяртнерса осел с обеих сторон носовой части оторвало несколько листов меди а с грепа свинец Последнее повреждение важно более других и требует работы под водою с водолазным прибором что обойдется с лишком в руб Меди оторвано до листов Здешние мастера приписывают это малым размерениям шляпок обшивных гвоздей ибо много гвоздей осталось а меди нет По контракту все должно быть готово к марта после чего я немедленно отправляюсь на Сандвичевы острова где надеюсь получить приказания вице адмирала Путятина на счет дальнейшего плавания
Но уже марта фрегат вышел в море После дневного перехода через Тихий океан фрегат пришёл в Гонолулу В конце мая когда из газет морякам стало известно что Франция и Англия начали военные действия против России и что английская эскадра адмирала Прайса охотится за кораблями Путятина Диана ушла от Гавайских островов и в июле года пришла к месту встречи с фрегатом Паллада в заливе Де Кастри
По указанию генерал губернатора графа Н Н Муравьёва были предприняты меры по снабжению фрегата провизией а главное сухарями для изготовления которых на мысе Лазарева была устроена пекарня чтобы корабль смог отправиться в Японию
Старший офицер Дианы И И Бутаков получивший чин капитан лейтенанта был назначен командиром фрегата Паллада который был разоружён и переведён на стоянку в Императорскую гавань Часть команды Паллады была переведена на Диану
Крушение править править код
Залив Симода год
В конце сентября Диана имея на борту делегацию Е В Путятина направилась к берегам Японии Посетив японские порты Хакодатэ и Осака ноября фрегат бросил якорь в заливе Симода
Около часов утра декабря года в бухте в результате землетрясения и последоваших цунами фрегат получил серьёзные повреждения и потерял руль января года Диану на временном руле пытались провести для ремонта в более спокойную бухту Хеда в милях от Симоды но из за сильного ветра фрегат был поставлен на два якоря в кабельтове от берега
января года при попытке отбуксировать фрегат в Хеду он был опрокинут неожиданным сильным шквалом и затонул
Возвращение экипажа в Россию править править код
После гибели Дианы экипаж собственными силами по опубликованным в журнале Морской сборник за год чертежам шхуны Опыт оказавшемся среди спасённых вещей принялся строить судно Под руководством офицеров матросы с помощью местных жителей заготовили в лесу древесину выгнали смолу спряли пеньковые канаты сшили паруса Уже в апреле шхуна названная Хеда и на борту которой был Е В Путятин с капитаном го ранга К Н Посьетом вышла в море и обойдя Японию с юга пришла в Петропавловск мая
Для отправки остальных членов экипажа были зафрахтованы два торговых корабля Капитан лейтенант С С Лесовский с офицерами Дианы и матросами пришёл на американской шхуне в Петропавловск а оттуда в залив Де Кастри На втором корабле к русским берегам были отправлены человека под командой лейтенанта Мусина Пушкина но июня года возле Сахалина их взяли в плен англичане и пароходом отправили в Англию
В конце года С С Лесовский был произведён за отличие в капитаны го ранга и в начале года вернулся в Санкт Петербург тем самым завершив своё кругосветное путешествие Миссия Е В Путятина была признана успешной по возвращении в Петербург Путятин в конце года получил титул графа
Командиры править править код
А М Кишкин
С С Лесовский
Примечания править править код
пушечные фрегаты тип Диана неопр Сайт История Русского флота Дата обращения января Архивировано января года
Плавание Лесовского на фрегате Диана и гибель Дианы неопр Дата обращения октября Архивировано марта года
Крылов В Я Александр Федорович Можайский неопр Дата обращения октября Архивировано марта года
Комментарии
Сверхкомплектные офицеры и матросы Паллады и Дианы были отправлены через Сибирь в европейскую Россию
В годах по инициативе японского писателя Кацухико Оминами и историка профессора университета Окаяма Коити Ясуда предпринимались попытки поисков затонувшего русского фрегата Диана
Ссылки править править код
Чернышев А А Российский парусный флот Справочник в х томах М Воениздат
Махов В Е Фрегат Диана
Невельской Г И Подвиги русских морских офицеров на Крайнем Востоке России г
Через двадцать лет в кн Гончаров И А Фрегат Паллада М Гос Изд географической литературы с
Источник фрегат
Категории Суда по алфавитуПарусные фрегаты РоссииКорабли построенные Архангельским адмиралтействомИстория Дальнего ВостокаСкрытые категории Википедия не указан язык Страницы использующие волшебные ссылки
Навигация
Персональные инструменты
Вы не представились системеОбсуждениеВкладСоздать учётную записьВойти
Пространства имён
СтатьяОбсуждение
русский
Просмотры
ЧитатьПравитьПравить кодИстория
Ещё
Поиск
Навигация
Заглавная страницаСодержаниеИзбранные статьиСлучайная статьяТекущие событияПожертвовать
Участие
Сообщить об ошибкеКак править статьиСообществоФорумСвежие правкиНовые страницыСправка
Инструменты
Ссылки сюдаСвязанные правкиСлужебные страницыПостоянная ссылкаСведения о страницеЦитировать страницуПолучить короткий кодЭлемент Викиданных
Печать экспорт
Скачать как для печати
В других проектах
Викисклад
На других языках
Править ссылки
Эта страница в последний раз была отредактирована января в
Текст доступен по лицензии С указанием авторства С сохранением условий в отдельных случаях могут действовать дополнительные условия
Подробнее см Условия использования
зарегистрированный товарный знак некоммерческой организации Фонд Викимедиа
Политика конфиденциальности
Описание Википедии
Отказ от ответственности
Свяжитесь с нами
Кодекс поведения
Разработчики
Статистика
Заявление о куки
Мобильная версия